% toggles back at the end of this file!
\changemenucolor{gray}{bg}{named}{ese_bg_color} %background of the menukeys
\changemenucolor{gray}{br}{named}{ese_fg_color} %border of the menukeys
\changemenucolor{gray}{txt}{named}{ese_fg_color} %text of the menukeys

\newcommand{\semester}[1]{\minisec{\Large\vspace{.7\baselineskip} #1. Semester\\[.6\baselineskip]}}
\newcommand{\modul}[1]{\vspace{.5\baselineskip}\textbf{\menu[;]{#1\,}}\\[.2\baselineskip]}

\newcommand{\inlinemenu}[1]{\raisebox{-\height/7}{\textbf{\menu[;]{#1}}}}


% "ihr"/"eure" ist hier okay, da meist das ganze Matrikel gemeint ist

\addchap{Modulübersicht}

Hier findest du eine kurze Übersicht der Module, die du im Laufe deines Studiums besuchen wirst.
Die Symbole \inlinemenu{I;W} kennzeichnen jeweils die Module für \hspace{.1\baselineskip} Bachelor Informatik \hspace{.1\baselineskip} und \hspace{.1\baselineskip} Bachelor Wirtschaft und Informatik.

Die Vertiefungsrichtungen werden ggf. in Klammern dahinter geschriebem:
\inlinemenu{I (S)} ist Software für eingebettete Systeme und \inlinemenu{I (W)} Web Engineering.
Im Bachelor Wirtschaft und Informatik gibt es \inlinemenu{W (A)} Analyse und \inlinemenu{W (M)} Management.

Auf mit \inlinemenu{\faBolt} gekennzeichnete Module solltest du dich besonders konzentrieren, hier bekommst du mehr Lehrstoff kompakter vermittelt als in den anderen.
Empfehlung: Besprecht zuallererst den Lehrstoff hierfür in den Lerngruppen!
Dann bleibt ihr up~to~date und braucht keine Angst vor der Prüfung zu haben.

\vfill

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=.18]{img/eingebettete-systeme.png}
\caption*{{\small \textit{Diese eingebetteten Systeme könnt ihr in einer der Vertiefungen kennenlernen.}}}
\end{figure}

\setlength{\parskip}{2pt}

\semester{1}

\modul{I; Mathematische Grundlagen und Wahrscheinlichkeitsrechnung}
Wahr oder nicht wahr ist immer wahr, ein falsches Falsch auch.
Logisch?
Wie funktionierte eigentlich eine Abbildung?
Und wie war das nochmal mit der Wahrscheinlichkeitsrechnung?
Folgend dürft ihr euch einreihen, das alles noch einmal auf Hochschul-Niveau durchzugehen.
Denn auch, wenn euch einiges davon noch aus dem Abitur bekannt vorkommt --
Erfahrungsgemäß liegt das immer weiter zurück, als man zuerst glaubt...

\modul{I; Wissenschaftliches Arbeiten}
Neue Dinge entdecken und Wissen anhäufen ist gut und schön.
Die Kunst ist, es nicht allein mit ins Grab zu nehmen.
Wie man Paper lesen (und verstehen!) und schlussendlich sogar selbst schreiben kann, lernst du hier.
(Und außerdem, wie du dem vorbeugst, dass später alle auf dich schimpfen, du hättest in deiner Doktorarbeit falsch zitiert)

\modul{I;W; (Einführung in die) Programmierung}
Achtung! Variablen verhalten sich hier etwas anders als in der Mathematik.
Die können plötzlich verschiedene Typen haben und werden oftmals durch Operatoren bearbeitet.
Du lernst, wie du zuerst ganz kleine und dann immer größere Aufgaben programmatisch lösen kannst.
Informatiker arbeiten hier zunächst mit Java und \textit{W+I}-ler mit Python.\\
\emph{\small Vorsicht! Diese Lehrveranstaltung kann unerwartete Nebenwirkungen haben. Bei ausgedehnten Tagträumen, wie eine Ihnen bekannte Software wohl intern funktionieren könnte, und (insbesondere) akuter Programmiersucht melden Sie sich bitte beim Fachschaftsrat!} ;)

\modul{I;W; Betriebssysteme und Systemprogrammierung 1}
Ja, Betriebssysteme sind inzwischen überall.
Selbst Vaters neuer Smart-Fridge hat ein Betriebssystem, auf dem der Hersteller seine Anwendung laufen lässt.
Aber hast du schon mal darüber nachgedacht, welche verschiedenen Systeme es gibt und wie die sich unterscheiden?
Oder wie das OS verhindert, dass deine Discord-App dich beim Online-Banking ausspioniert?

\modul{I;W (A); \faBolt; Programmierparadigmen und Grundkonzepte der Informatik}
Wenn du schon mal voll den REPL bekommen hast, weil du irgendwo aus Versehen eine falsche Variable überschrieben und viele Stunden deines Lebens mit der Fehlersuche vergeudet hast, dann ist dieses Modul für dich.
Hier lernst du, wie du solche Seiteneffekte ausschließen kannst, und welche Umgewöhnungen du dafür in Kauf nehmen musst.
Außerdem lernst du, schlau mit Prozeduren und Daten umzugehen --
zum Beispiel, wie du problemlos mit unendlichen Listen arbeiten kannst (solange du nicht \emph{alle} Elemente gesammelt zurückgeben willst).
Danach kannst du etwas mit "gieriger" und "fauler" Auswertung anfangen und verstehst, wie das \emph{Lamm da} so gut rechnen kann.

\modul{I; Mensch-Computer-Interaktion I}
In der Mensch-Computer-Interaktion geht es darum, wie unser Gehirn mit Technologie klarkommt – vom Tippen bis zum Sprachbefehl. Egal ob du klickst, wischst oder mit dem Computer sprichst, die Interaktion sollte einfach sein. Bei der Entwicklung werden deine Bedürfnisse immer berücksichtigt, damit alles benutzerfreundlich bleibt. Mit neuen Technologien wie VR, AR oder intelligenten Assistenten wird das Ganze noch spannender – die Zukunft der Interaktion ist schon da!

\modul{W; Allgemeine Betriebswirtschaftslehre}
Du hast eine coole Produktidee?
Leider gehört mehr dazu, um erfolgreich zu sein.
Neben dem eigentlichen Produzieren musst du noch ein paar mehr Dinge bedenken --
Zum Beispiel kostet die Entwicklung ja Geld, aber das bekommst du erst, wenn du das fertige Produkt verkaufst.
\emph{Wenn} es dann überhaupt in den Mengen gekauft wird...
Die grundlegenden Zusammenhänge und Überlegungen werden dir hier vermittelt.
Na dann ran an den Wertschöpfungskreislauf!

\modul{W; Allgemeinwissenschaftliche Grundlagen (AWG)}
Umwelt schützen, gut.
Aber um das aus betrieblicher Sicht --~egal, in welchem Bereich~-- auch zielsicher umsetzen und verschiedene Möglichkeiten abwägen zu können, musst du erstmal einige Grundlagen kennen.
Und hast du schon mal darüber nachgedacht, dass die meisten Menschen, die ihre Angst vor Kernenergie nur mit dem Unglück in Tschernobyl begründen,
doch denken müssen, die Technologie und Sicherheitsvorkehrungen hätten sich seit den 90er Jahren nicht weiterentwickelt?
Nun, hier in "Grundlagen Ökologie und Umweltschutz" bekommst du eine Gelegenheit, diese und andere Thematiken (nocheinmal neu) zu beleuchten.\\
Die andere Hälfte dieses Moduls heißt "Studium fundamentale" und bietet dir die Möglichkeit, in einen der allgemeinen Bereiche
Ethik, Geschichte, Kunstwissenschaft, musische Tätigkeit, Philosophie, Rechtswissenschaft, Religionswissenschaft, Rhetorik, Politikwissenschaft, Sozialwissenschaft
und weitere Gebiete hineinzuschnuppern.

\modul{W; Buchführung}
Du hast schon öfter von Abschreibungen gehört, aber nie, was das genau ist?
Hier lernst du, wie Buchungen, Abschreibungen und alles, was zur Bilanzierung gehört, funktioniert --
egal ob als Ich-AG oder multinatinationaler Konzern.

\modul{I;W; Englisch I für Informatik (rezeptive Sprachtätigkeiten)}
Wer in der Informatikwelt erfolgreich sein will, muss gut Englisch sprechen können.
Du lernst, Informationen aus schwierigen Texten herauszulesen, kompakt wiederzugeben, einige Fachbegriffe der Informatik zu übersetzen und dir Fremdes zu erarbeiten. Für die reinen Informatiker ist dieses Modul ein Wahlmodul.
Alright, have fun!

\modul{W; \faBolt; Recht}
Hilfe, was bedeuten diese ganzen Paragraphen??
Bis wann kann Herbert Maier noch vom Kaufvertrag seiner 3-Tonnen--Klopapier-Bestellung zurücktreten?
Du bekommst du eine Einführung ins Zivilrecht.
Hier musst du vor allem viel auswendig lernen.

\modul{W (M); Computernetzwerke 1}
Du kennst dich im Internet aus.
Weißt du auch, wie es funktioniert?
Switche, Schichten, Routing --
Hier hörst du von allem, was nötig ist, damit unsere moderne Welt so bequem Informationen hin und herschicken kann.

\modul{W; Programmierung}
%Hier noch kreativen Text

\vfill

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.95\textwidth]{img/xkcd/password_strength.pdf}
	\caption*{{\small \textit{To anyone who understands information theory and security and is in an infuriating argument with someone who does not (possibly involving mixed case), I sincerely apologize. (https://xkcd.com/936)}}}
	\vspace{-5mm}
\end{figure}

%\begin{figure}[h!]
%\centering
%%\includegraphics[scale=.5]{img/xkcd/1508-operating_systems.png}
%\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/1508-operating_systems.pdf}
%\caption*{{\small \textit{One of the survivors, poking around in the ruins with the point of a spear, uncovers a singed photo of Richard Stallman. They stare in silence. "This," one of them finally says, "This is a man who BELIEVED in something." (https://xkcd.com/1508)}}}
%\end{figure}

\pagebreak

\semester{2}

\modul{I; Diskrete Mathematik}
Jetzt wird es spannend!
Manches kennst du auch hier vielleicht noch aus dem Abitur, aber einiges ist neu.
Zahlentheorie, Matritzen, Lineare Gleichungssysteme -- bei der Einführung in die Kryptographie verschwimmt die Linie zwischen Mathematik und Informatik so langsam.
Adlige (?) Graphen, große Bäume -- Moment mal, was studieren wir hier nochmal eigentlich?

\modul{I; Mensch-Computer-Interaktion II}
\textit{Fortsetzung aus dem 1. Semester}

\modul{I; Objektorientierte Programmierung}
Programmierung ist ein Klacks?
Wart's ab, du fährst gerade mal im ersten Gang.
Hier lernst du einige Konzepte kennen, die dir den Entwurf wirklich komplizierter Programme erleichtern
und es dir möglich machen, danach nicht den Verstand zu verlieren, wenn ein Fehler auftritt oder du etwas ändern willst.

\modul{I; Betriebssysteme und Systemprogrammierung 2}
PaaS, IaaS, SaaS?
Wenn das für dich nur Einsing-Übungen sind, dann musst du hier mal hinhören.
Du hast inzwischen hoffentlich schon das ein oder andere Mal mit Linux gearbeitet.
Wenn nicht, erhältst du hier ein wenig Nachhilfe in Sachen SSH, Firewall, Webserver mit HTTPS aufsetzen und so.

\modul{I; \faBolt; Theoretische Informatik}
Alphabet, Wort, Grammatik, Sprache -- haben doch nichts mit Informatik zu tun.
Oha, dieses Modul wird deine Welt auf den Kopf stellen!
Zumindest ein bisschen.
Formale Sprachen, abstrake Automaten, Transformationen, Parser, Compiler --
Freu dich auf eine Überraschung nach der anderen und ein Gesamtbild, dass sich dir Stück für Stück immer weiter offenbart...\\
So ziemlich die wichtigste Veranstaltung deines Studiums. Vermutlich.

\modul{I;W; Relationale Datenbanken (für Wirtschaft+Informatik)}
Programme schreiben ist ja gut und schön, aber irgendwann reichen einem Variablen nicht mehr aus.
Wie organisiere ich mir alle meine Kundendaten, ohne, dass mir meine 64~GB Arbeitsspeicher zu knapp werden?
Hier kommen dir Datenbanken zur Hilfe!
Aber Vorsicht, es sind alles keine magischen Schlösser.
Man muss mit den Werkzeugen auch umgehen können...

\vbox{
	\modul{W; Mathematik für Wirtschaft+Informatik}
	Zinsrechnung, Tilgungsrechnung --
	Sei der Dagobert Duck und zähl dein Geld!
	Aber richtig!
}

\modul{W; Management}
Personalmanagement, Prozessorganisation, Change Management, Controlling.
Wie du mit deinen Mitarbeitern umgehst und Prozesse im Betrieb gestaltet werden, lernst du hier.

\modul{W; Rechnungswesen I (Jahresabschluss und betriebliche Steuern)}
Einen Überblick hast du in Buchführung erhalten, jetzt geht es ans Eingemachte.
Was gehört zu einem Quartalsabschluss alles dazu?
Was sind Geschäftsvorfälle und was muss ich damit tun?

\modul{W; \faBolt; Wirtschaftsinformatik I}
Tauche ein in eine Parallelwelt der Informatik: Excel.
Hier schubst du ohne Ende Zellen auf dem Papier herum -- bis deine Finger wund werden.

\modul{W; Softwarequalität}
Wartbarkeit, Funktionalität, Zuverlässigkeit, Performanz, Sicherheit, Gebrauchstauglichkeit --
Das sind wichtige Qualitätsmerkmale von Software.
Wie man diese realisiert, erfahrt ihr hier selbst, in Python.

\vfill

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/2138-wanna_see_the_code.pdf}
	\caption*{{\small \textit{And because if you just leave it there, it's going to start contaminating things downstream even if no one touches it directly. (https://xkcd.com/2138)}}}
\end{figure}

%\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/grownups.pdf}
%	\caption*{{\small \textit{I've looked into this, and I can't figure out a way to do it cheaply. And I guess it wouldn't be sanitary. (https://xkcd.com/150)}}}
%\end{figure}

\pagebreak

\semester{3}

\modul{I;W; Englisch II für Informatik (produktive Sprachtätigkeiten)}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Verstehen kannst du.
Jetzt werden deine Schreibfähigkeiten auf Vordermann gebracht!
Texte für Studium und Beruf, Grafiken richtig lesen, Dinge präsentieren --
Wir machen da weiter, wo wir in Englisch~I aufgehört haben.
Und auch dieses Modul ist ein Wahlmodul für Studierende der Informatik.

\modul{I; \faBolt; Algorithmen u. Komplexität}
Du hast schon mal aus Versehen eine Endlosschleife gebaut und vergeblich auf ein Ergebnis gewartet?
Dann halte dich fest: Selbst, wenn du beweisen kannst, dass dein Programm nirgendwo stecken bleibt, kann es trotzdem in der Praxis unbrauchbar sein.
Woran liegt das, wie kann man das erkennen und, besser noch, verhindern?
Das erarbeitest du dir hier.
Nachdem du die verschiedensten Ansätze kennengelernt hast, bist du reif, komplexe Probleme selbstbewusst und zielsicher anzugehen.
%\\
%Die Vorlesung findet nach dem "Inverted classroom"-Prinzip statt.
%Das heißt, nicht der Professor steht vorn und erklärt vor sich hin,
%sondern du machst dir mit deinen Kommilitonen aus, wer diese Woche den Stoff vorstellt.
%Ob du's glaubst oder nicht -- das kann richtig Spaß machen!

\modul{I;W; Software-Engineering 1}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Programmieren kannst du inzwischen.
Aber kannst du mit festen Anforderungen umgehen?
Kannst du im Voraus planen und überschlagen, was für ein Projekt konkret getan werden muss -- und schaffst du deine eigenen Deadlines?

\modul{I; Computernetzwerke 1}
\textit{Beschreibung siehe 1. Semester}

\modul{I; Web Engineering 1}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Eine Webseite bauen -- der Klassiker.
Das geht natürlich irgendwie, aber man kann genauso zielgerichtet rangehen wie an jedes andere Softwareprojekt.
Hier lernst du einige technologische Grundlagen, wie du in JavaScript nicht nur irgendwie gegen die Wand fährst,
wie du vernünftig asynchron arbeitest und wie du Daten speichern kannst.

\vbox{
	\modul{I;W; Betriebliche Informationssysteme}
	Den aktuellsten Stand der Technik (seiner Zeit) in Unternehmensverwaltungssoftware findest du hier.
	
}

\modul{I; Programmieren mit Daten}
In der Programmierung sammelst du Daten, um ein Modell zu trainieren und es besser zu machen. Dafür gibt es einfache Tools wie Teachable Machines und Tensorflow, mit denen du Experimente machst. Du lernst, Modelle zu verbessern, indem du den Fehler (Loss) minimierst. Es gibt „flache“ Modelle, die einfacher sind, und „tiefe“ Netze, die mehr Schichten haben. Wichtig sind auch Begriffe wie Backpropagation, was dem Modell hilft, aus Fehlern zu lernen. Für Bilder nutzt man spezielle Netze wie CNNs, und Modelle wie ChatGPT arbeiten mit Sprache, basierend auf komplexen Architekturen wie Transformer.

\modul{W; Volkswirtschaftslehre/Wirtschaftspolitik}
Hier kannst du den Markt daten. \faHeart[regular]

\modul{W; Multimedia/Web}
Grundlegende Web-Technologien, wie du einen Web-Auftritt gestaltest und auch gefunden wirst --
Das lernst du im Rahmen dieser Lehrveranstaltung.

\modul{W (A); Geschäftsprozessmodellierung}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Was ist ein Geschäftsprozess, wie kann ich ihn richtig verstehen und kommunizieren?\\
\textit{Use Case, Use Case an der Wand, wo ist mein Mockup hingerannt?}

\modul{W (M); IT-Sicherheit und Datenschutz}
Computer machen so vieles so einfach!
Schau mal, ich kann dir ganz schnell eine Softwarelösung hinbasteln!
...mit Sicherheitslücken so groß wie Flughangar-Tore.
Welche Gefahr hinter oft so schönen Bedienoberflächen versteckt sein kann, welche verheerenden Folgen geduldig auf kleine Nachsichtigkeiten warten
und wie man das ganze Kartenhaus vor dem Einsturz bewahrt, bekommst du hier zu hören.\\
\textit{Hold onto your \textup{Sicherheitsziele}, this is gonna be a bumpy ride.}

\vfill

\begin{figure}[h!]
	\centering
	%\includegraphics[scale=.5]{img/xkcd/exploits_of_a_mom.png}
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/exploits_of_a_mom.pdf}
	\caption*{{\small \textit{Her daughter is named Help I'm trapped in a driver's license factory. (https://xkcd.com/327)}}}
\end{figure}

\pagebreak

\semester{4}

\modul{I;W; Computerarchitektur}
Nach PC-Technik wird es wieder etwas abstrakter:
Wie bekomme ich noch leistungsfähigere Rechner?
Welche neuen Probleme ergeben sich und wie werden sie gelöst?
Pipelining, superskalar, VLIW, Multicore, Multithreading, Parallelverarbeitung, Multiprozessorsysteme --
Das sind hinterher nicht mehr nur Buzzwords für dich.

\modul{I; Software-Engineering 2}
Oh weh!
Der Chef hat dich in ein anderes Team verlegt und du findest dich in einer dir vollkommen unbekannten, halb fertiggestellten Codebasis wieder.
Jetzt heißt es, Beeilung!
Der Chef erwartet baldige Ergebnisse.
Doch als du deine Teamkollegen um Hilfe fragst, stellt sich heraus, sie wurden auch eben erst alle hierher verlegt!
Ein spannender Kampf um jedes kleine Feature -- und um deinen Verstand beginnt...

\modul{I; Computernetzwerke 2}
% Gut so. Kann übernommen werden.
"Hallo, sind Sie Google?"
Wie findet meine Web-Anfrage eigentlich den Weg zu dem, was ich sehen will?
Wie administriere ich so ein Netz von Computern?
Was ist mit WLAN?
Und vor allem: Wie gestalte ich alles sicher?

\vbox{
	\modul{I;W; ERP Integration}
	An Betriebliche Informationssysteme aufbauend geht es hier weiter.
	Du programmierst auf dein Unternehmen zugeschnittene Lösungen und nutzt dabei eine neuen Programmiersprache: ABAP.
}

\modul{I (S); Programming on the Edge}
In diesem Kurs schlägst du eine Brücke zwischen Mathematik, Ingenieurwissenschaften und Informatik, um die Grundlagen von Systemtheorie und Regelungstechnik zu verstehen. Microcontroller wie der Arduino und der Raspberry Pi sind deine Werkzeuge, um Projekte zu entwickeln. Dabei lernst du die Grundlagen der C-Programmierung und vergleichst verschiedene Programmiersprachen wie C, Python, Micropython und Java. Echtzeitanforderungen spielen eine große Rolle, besonders bei Systemen, die sofort reagieren müssen. Schließlich wirst du verstehen, wie Geräte über das Internet kommunizieren und was das Internet der Dinge (IoT) wirklich bedeutet.

\modul{I (S); Bildverarbeitung}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Wie gehe ich mit Bild-Input um, wenn ich eine bestimmte Aktion daraus ableiten will?
Da gehört viel dazu, was man sonst kaum mitbekommt.
Verschiedene Formate und Kompressionen, Vorverarbeitung, Merkmalsextraktion, Klassifikation --
Willkommen in der Welt von OpenCV.

\modul{I (W); Entwicklung von Multimedia-Anwendungen}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Wie wäre es mit etwas Abwechslung?
Ein klein wenig mehr künstlerisch geht es in diesem Modul zu.
Wir hatten schon Stadtführer-Apps, Videobearbeitung, VR-Spielprototypen --
Was wirst du wohl machen?

\modul{I (W); Web Engineering 2}
Hier steigst du tiefer in die Welt von JavaScript ein und lernst mehr über Single Page Applications (SPA).

\modul{W; Empirische Sozialforschung/Statistik}
Hier lernst du, wie du Statistiken richtig fälschst. ;)
Wie führe ich repräsentative Stichproben und aussagekräftige Befragungen durch?
Du lernst, wie du richtig Daten erhebst, analysierst, darstellst und gegebenenfalls feststellst, ob sie überhaupt valide sind.

\modul{W; Forschungsprojekt IWb}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Freiheit pur! ...Naja, etwas.
Hier suchst du dir ein Thema und bearbeitest es selbstständig.
Verpasse nur die Deadlines nicht!

\vbox{
	\modul{W; Rechnungswesen II (Kosten- und Leistungsrechnung)}
	\textit{Fortsetzung aus dem 2. Semester}
}

\vfill

\begin{figure}[h!]
\centering
%\includegraphics[scale=.40]{img/xkcd/1683-digital_data.png}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/1683-digital_data.pdf}
\vspace{-6mm}
%\caption*{{\small \textit{â€œIf you can read this, congratulationsâ€”the archive youâ€™re using still knows about the mouseover textâ€! (https://xkcd.com/1683)}}}
% U+009D is a non-printable character. So don't try to print it and avoid an error.
% Instead, print this nice unicode replacement character we painstakingly made as a vectorgraphic!
\caption*{{\small \textit{â€œIf you can read this, congratulationsâ€”the archive youâ€™re using still knows about the mouseover textâ€\urci! (https://xkcd.com/1683)}}}
\vspace{-8mm}
\end{figure}

\pagebreak

\semester{5}

\modul{I; Software-Engineering 3}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Okay, genug gespielt.
Es ist Zeit, ein effizientes Team zu bilden!
Wie du mit vielen Leuten trotzdem an einem Strang ziehen kannst, ohne dich mit ihnen in die Wolle zu kriegen, hörst du hier.
Außerdem hörst du über Software-Pattern, die das Entwerfen --~und vor allem das Warten!~-- von großen Anwendungen leichter machen.

\modul{I; IT-Sicherheit und Datenschutz}
\textit{Beschreibung siehe 3. Semester}

\modul{I (S); Mensch-Computer-Interaktion Entwurfsprojekt}
In deinem Entwurfsprojekt aus der Mensch-Computer-Interaktion identifizierst du zuerst eine Herausforderung oder Problemstellung, die es zu lösen gilt. Anschließend schaust du dir den aktuellen Stand der Technik an, um zu verstehen, was es bereits gibt. Mit Methoden wie *Empathize, Define and Ideate* entwirfst du eine Lösung, die du dann als Prototyp umsetzt und testest. Dein Prototyp kann entweder aus Software, Hardware oder beidem bestehen und wird häufig mit einem Backend integriert. Am Ende verfasst du einen technisch-wissenschaftlichen Bericht, in dem du deine Ergebnisse und den Entwicklungsprozess dokumentierst.

\modul{I (S); Mobile Anwendungen}
Apps, Apps, Apps!
Es gibt viele davon, und einige verschiedene Arten.
Was du für dein Projekt wählen solltest und wie du die wichtigsten Dinge löst, erfährst du hier.

\modul{I (W); Web Engineering 3}
Was für Web-Services gibt es und wie baue ich einen auf?
Hier lernst du die verschiedensten Dinge und Technologien kennen.

\modul{I (W); Web Design}
CSS, SCSS, Wordpressss --
Hier gibt es einige Grundlagen zur Gestaltung eines Webauftrittes und wie du dir die Arbeit etwas leichter machen kannst.

\modul{I (S);I (W); Wahlpflichtmodul Informatik}
\textit{Das Angebot an Wahlpflichtmodulen wird von der Studienkommission vorgeschlagen und vom Fakultätsrat rechtzeitig vor Beginn der Vertiefung beschlossen.
Ein Wahlpflichtmodul kommt nur zustande, wenn mindestens 5 Studierende das Modul wählen.}

\modul{W; Module im Ausland}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Auslandssemester!
Du wählst Module an einer der Partner-Unis und bekommst sie angerechnet.
Die Möglichkeiten sind grenzenlos\footnote{Nicht wirklich grenzenlos. Das Angebot beschränkt sich auf die geeigneten Module der jeweiligen Zielinstitution.}!

%\vfill
%\vfill
%\vfill
%
%\begin{figure}[h!]
%\centering
%%\includegraphics[scale=.45]{img/xkcd/vomiting_emoji.png}
%\includegraphics[width=\textwidth]{img/xkcd/vomiting_emoji.pdf}
%\caption*{{\small \textit{My favorite might be U+1F609 U+1F93F WINKING FACE VOMITING\@. (https://xkcd.com/1813)}}}
%\end{figure}
%
%\vfill
%
%\pagebreak

\semester{6}

\modul{I;W; Praxisprojekt Informatik, Projektmanagement und Projektbegleitung}
% Gut so. Kann übernommen werden.
In diesem Praktikum wirst du nun (mehr oder minder) alleine auf ein für dich interessantes Problem losgelassen.
Du hast einen betreuenden Professor und vermutlich ein, zwei andere Ansprechpartner im Betrieb, mit denen du dich absprichst und die du jederzeit fragen kannst,
aber du organisierst dich weitgehend selbst.

\modul{I;W; Abschlussmodul (Bachelor-Arbeit und Verteidigung)}
% Gut so. Kann übernommen werden.
Schließlich schreibst du deine Bachelor-Arbeit.
Idealerweise bearbeitest du hier das gleiche Thema wie im Praktikum und beschreibst das Problem und deine Lösung ganz sauber wissenschaftlich.
Du arbeitest zum ersten Mal über einen wirklich langen Zeitraum am Stück komplett eigenverantwortlich.
Das kann die spannenste Zeit deines Studiums werden!
Und vielleicht auch die stressigste... Viel Erfolg!

\vfill
\begin{figure}[h!]
\centering
%\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/xkcd/estimating_time.png}
\includegraphics[width=.95\textwidth]{img/xkcd/estimating_time.pdf}
\caption*{\centering {\small \textit{Corollary to Hofstadter's Law: Every minute you spend thinking about Hofstadter's Law is a minute you're NOT WORKING AND WILL NEVER FINISH\@! PAAAAAANIIIIIIC\@! (https://xkcd.com/1658/)}}}
\end{figure}

%\modul{W; Bachelor Wirtschaft und Informatik}
%Im folgenden sind die Module für den Studiengang Wirtschaft und Informatik aufgezählt. Die Vertiefungsrichtungen werden mit einem "A" für Analyse und einem "M" für Managment gekennzeichnet.
%\semester{1}

%\modul{W; Allgemeine Betriebswirtschaftslehre}
%\modul{W; Allgemeinwissenschaftliche Grundlagen (AWG)}
%\modul{W; Betriebssysteme und Systemprogrammierung 1}
%\modul{W; Buchführung}
%\modul{W; Englisch I für Informatik (rezeptive Sprachtätigkeiten)}
%\modul{W; Programmierung}
%\modul{W; Recht}
%\modul{W; A; Programmierparadigmen und Grundkonzepte der Informatik}
%\modul{W; M; Computernetzwerke 1}
%\semester{2}
%\modul{W; Management}
%\modul{W; Mathematik für Wirtschaft+Informatik}
%\modul{W; Rechnungswesen I (Jahresabschluss und betriebliche Steuern)}
%\modul{W; Relationale Datenbanken für Wirtschaft+Informatik}
%\modul{W; Softwarequalität}
%\modul{W; Wirtschaftsinformatik I}
%\semester{3}
%\modul{W; Betriebliche Informationssysteme}
%\modul{W; Englisch II für Informatik (produktive Sprachtätigkeiten)}
%\modul{W; Multimedia/Web}
%\modul{W; Software-Engineering 1}
%\modul{W; Volkswirtschaftslehre/Wirtschaftspolitik}
%\modul{W; A; Geschäftsprozessmodellierung}
%\modul{W; M; IT-Sicherheit und Datenschutz}
%\semester{4}
%\modul{W; Computerarchitektur}
%\modul{W; Empirische Sozialforschung/Statistik}
%\modul{W; ERP Integration}
%\modul{W; Forschungsprojekt IWb}
%\modul{W; Rechnungswesen II (Kosten- und Leistungsrechnung)}
%\semester{5}
%\modul{W; Module im Ausland}
%\semester{6}
%\modul{W; Abschlussmodul (Bachelor-Arbeit und Verteidigung)}
%\modul{W; Praxisprojekt Informatik, Projektmanagement und Projektbegleitung}

%\modul{I; Master Informatik}
%Im folgenden sind die Module für den Studiengang Master Informatik aufgezählt.
%
%\semester{1}
%\modul{I; Statistik}
%\modul{I; IT-Sicherheitsmanagement}
%\modul{I; Künstliche Intelligenz}
%\modul{I; Modellbasierte Softwareentwicklung}
%\modul{I; Fortgeschrittene Datenbank-Konzepte 1}
%\modul{I; Webservices und Geschäftsprozesse}
%\semester{2}
%\modul{I; Berechenbarkeitstheorie und Kreativität}
%\modul{I; XML-basierte Anwendungen}
%\modul{I; Data Mining 1}
%\modul{I; Intelligente Agenten}
%\modul{I; Fortgeschrittene Datenbank-Konzepte 2}
%\modul{I; Hardwareprogrammierung}
%\modul{I; IT-Management}
%\modul{I; Optimierung und Entscheidungsunterstützung}
%\modul{I; Softwareentwicklung für eingebettete Systeme}
%\semester{3}
%\modul{I; Evaluation komplexer Softwaresysteme}
%\modul{I; Forschungsprojekt}
%\modul{I; Wahlpflichtmodul}
%\modul{I; Data Mining 2}
%\modul{I; Echtzeitsysteme}
%\modul{I; IT-Service Management}
%\modul{I; Mustererkennung}
%\modul{I; Sicherheit in Computernetzwerken}
%\modul{I; Systementwurf eingebetteter Systeme}
%\semester{4}
%\modul{I; Abschlussmodul (Master-Arbeit und Verteidigung)}

\changemenucolor{gray}{bg}{named}{ese_fg_color} %background of the menukeys
\changemenucolor{gray}{br}{named}{ese_bg_color} %border of the menukeys
\changemenucolor{gray}{txt}{named}{ese_bg_color} %text of the menukeys
